\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\title{Composição de Funçôes: $g \circ f\left( x \right)$}
\author{Deise Freire}
\date{\today}
\maketitle
\begin{abstract}
    Este artigo determina a composição de funções $g \circ f\left( x \right)$, onde $f\left( x \right) = 3x - 1$ e $g\left( x \right) = x^{2} + x - 1$. O processo envolve a substituição do valor de $f\left( x \right)$ na função $g\left( x \right)$.
\end{abstract}
\section{Introdução}
Neste artigo, vamos calcular a composição de duas funções, $f\left( x \right)$ e $g\left( x \right)$. A composição de funções, denotada por $g \circ f\left( x \right)$, é obtida pela aplicação da função $g$ ao resultado da função $f\left( x \right)$.
\section{Composição de Funções}
Sejam as funções $f\left( x \right) = 3x - 1$ e $g\left( x \right) = x^{2} + x - 1$. Determinamos $g \circ f\left( x \right)$
\begin{align*}
    g \circ f\left( x \right) &= g\left( f\left( x \right) \right) \\
    &= g\left( 3x - 1 \right) \\
    &= \left( 3x - 1 \right)^{2} + \left( 3x - 1 \right) - 1 \\
    &= \left[ \left( 3x - 1 \right) \cdot \left( 3x - 1 \right) \right] + \left( 3x - 1 \right) - 1 \\
    &= \left[ 9x^{2} - 3x - 3x + 1 \right] + 3x - 1 - 1 \\
    &= \left[ 9x^{2} - 6x + 1 \right] + 3x - 2 \\
    &= 9x^{2} - 6x + 1 + 3x - 2 \\
    &= 9x^{2} - 6x + 3x + 1 - 2 \\
    &= 9x^{2} - 3x - 1 \\
    &= \boxed{9x^{2} - 3x - 1} 
\end{align*}
\section{Conclusão}
Concluímos que a composição de funções $g \circ f\left( x \right)$ é igual a $9x^{2} - 3x - 1$.
\end{document}
